%-------------------------------------------------------------
%               FR CYBERDEF SECOPS COURSE
%                                 CONTRIBS
%
%.    		   David BATTANY 2019/2020
%                     Architecture BOTNET
%-------------------------------------------------------------

\section{Quelques éléments techniques des attaques}

Afin d'illustrer les menaces et les attaques, je vous propose de présenter  avec un peu de détails quelques éléments techniques utilisés dans le cadre d'attaques informatiques classiques comme.

\begin{itemize}
  \item Botnet;
  \item Banker;
  \item Rançon-logiciel;
  \item  Techniques des malware ;
  \item Command and control.
\end{itemize}


toutefois, il est important de connaitre les grandes stratégies des attaquants.
En particulier les mécanismes de Kill Chain. Issu de la terminologie militaire ces éléments caractérisent et décrivent les mécanismes d'attaques.


%\input{Tex/Chapters/attacks/bonet/botnet.tex}

\section{Malware}

\subsection{Malware industriel : citadel}

Les créateurs du malware Citadel ont adopté un modèle de développement Open Source qui leur permet de corriger collectivement les bugs et d'ajouter plus rapidement des fonctionnalités à leur logiciel malveillant. Citadel est basé sur ZeuS, l'un des plus anciens et des plus populaires Cheval de Troie mis au point pour pirater les services bancaires en ligne. Zeus a été abandonné par son créateur fin 2010, mais quelques mois plus tard, le code source de son malware a été diffusé sur le Net. Depuis la publication de son code source, Zeus a servi de base au développement d'autres Trojan comme Ice IX,  et Citadel. « Le 17 décembre 2011, pour la première fois, un laboratoire de recherche (Seculert) a mis en évidence l'existence d'un botnet Citadel, » a déclaré le spécialiste de la sécurité dans un blog. « Le taux d'adoption et le développement de ce malware est en pleine expansion. » Seculert dit avoir identifié plus de 20 réseaux de zombies utilisant des versions différentes du Cheval de Troie. « Chaque version comporte de nouveaux modules et de nouvelles fonctionnalités, certaines proposées par les clients de Citadel eux-mêmes, » a indiqué l'entreprise de sécurité. L'aspect le plus intéressant de ce malware est sans aucun doute le processus adopté pour son développement. Les modalités de développement adoptées pour Citadel ressemblent à celles des communautés supportant des projets Open Source. « L'organisation est calquée sur le développement des logiciels courants : les créateurs de Citadel fournissent à leurs clients un manuel utilisateur, des avis donnant des détails sur les mises à jour et même un contrat de licence.