%===========================
% Notes explicatives de contribution
%===========================

\input{standalone}
\section{Creative Common}


\begin{frame}

Participation au projet de notes de cours SEC101. Objectif est l'enrichissement des notes avec vos expériences et les éléments fournis chaque semestres contenant l'actualité et les évolutions du domaine.

\end{frame}

\begin{frame}

	
Les notes de cours publiées sur GITHUB sont sous licences CC BY-NC-SA (Attribution - Pas d’utilisation commerciale - Partage dans les mêmes conditions)(Cf. \url{https://creativecommons.org/licenses/?lang=fr-FR}).

Cette licence permet aux autres de remixer, arranger, et adapter les documents de ce cours à des fins non commerciales tant que les auteurs sont portés au crédit de cette oeuvre et que les nouvelles œuvres sont diffusées selon les mêmes conditions.

\end{frame}

Toutes les notes de cours SEC101, ne sont pas disponibles sous cette licence. Seules celles accessibles sur GITHUB sont publiées sous cette licence. Tout les cours SEC101 ne sont pas publiés sous cette forme. Seules des notes de cours sont fournies. Elles ne représentent que partiellement ce cours.


\input{../Tex/Contribute/contrib-gen.tex}

\subsection{Organisation de l'architecture de contribution}

L'ensemble des sources est publié sour GITHUB, et vous pouvez contribuer en utilisant GITHUB pour participer à titre individuel. Vous devez disposer d'une compétence LATEX et d'un environnement LATEX et GIT sur votre poste de travail. L'édition peut se faire sur le GIT mais cela est déconseillé. Pour faciliter l'édition des documents pour des contributions, modifications limitées et rapides il est proposé d'utiliser OVERLEAF avec un compte générique ou en mode anonyme. Ces éléments vous sont fournis individuellement si vous souhaiter contribuer via ce mode.

\section{Architecture des projets LATEX}

\begin{frame}
	

Les fichiers racines des projets de notes de cours sont dans le répertoire : \textbf{/Builder} . 

La syntaxe de ces fichiers est généralement \g{SEC101-Cx-title}. 

Cx étant le numéro du chapitre du cours, et \g{title} le titre de la note.
Afin d'uniformiser les notes de cours, une architecture documentaire standardisée est proposée. 
Les images en PDF sont issues d'un fichier source (OpenDocument)

Chaque compilation de notes de cours pour un thème  technique donné est un article au sens LATEX. Chaque article est configuré, dans un fichier\textbf{*.notes.tex} qui définit le contenu de l'article. Le corps des documents est dans le répertoire \textbf{/Chapters}. 
\end{frame}

\subsection{Utilisation de GITHUB}

Veuillez vous référer au manuel d'usage de GITHUB. 

Le projet est sur  \link{https://github.com/edufaction/CYBERDEF}{\textbf{edufaction/CYBERDEF}}


\subsection{Utilisation d'Overleaf}

L'utilisation d'Overleaf sur le projet nécessite un peu d'habitude et de connaissance de l'outil. Pour accéder à la compilation du fichier LATEX du projet de notes correspondant il faut sélectionner le DOCUMENT PRINCIPAL dans le Menu d'overleaf. Le document principal se trouve dans le répertoire \textbf{Builder}. Les documents principaux sont nommés. SEC101-Cx-zzzzz.doc.tex et SEC101-Cx-zzzzz.prz.tex, où x est  le numéro de chapitre, zzzzz le titre du document. Les extensions sont PRZ pour les présentations et DOC pour les notes de cours à imprimer.

Pour participer via Overleaf, vous devez créer un compte sur \link{https://www.overleaf.com}{Overleaf}.

En cliquant sur le lien \url {https://www.overleaf.com/read/qjttpndkypsh} vous pouvez accéder en lecture seul au projet.

Pour contribuer vous pouvez accéder via le lien  \url{https://www.overleaf.com/7966162813pykmwbhggmfg}. je vous conseille d'accéder en lecture seule dans un premier temps.


\subsection{Latex}

Les sources des documents sont en LATEX. Si vous souhaitez éditer ces fichiers et recompiler les fichiers PDF, vous devez disposer d'une distribution et d'un éditeur LATEX.

% Contributions Individuelles (éditer le fichier ci dessous)

\input{../Tex/Contribute/contribs.tex}

\subsection{Organisation du modèle contribution}

Toute personne contribuant à l'évolution du cours CYBERDEF101 indique sa contribution dans le fichier \bf{Contribs.tex}.

