%TODO Rewrite
\section{CERT et CSIRT}

\subsection{un peu d'histoire}
un peu d'histoire, dans les années 80, au coeur du réseau IP les plus célèbre ARPANET, un étudiant de CORNELL UNIVERSITY implanta, sur le réseau, un ver  qui se propageait, se répliquait et exploitait les failles de sécurité UNIX de l’époque. Afin d’exterminer ce ver internet, une équipe d’analyse, en compagnie d’experts MIT, a été créée pour identifier et corriger les failles d’une part, et d’autre part développer des solutions d’éradication. A la suite de cet incident, le DARPA (Defense Advanced Research Projects Agency), maitrise d’ouvrage d’ARPANET, décida la mise en place d’une structure dédiée, le CERT coordination Center, pour résoudre tous types d’incidents sécurité. Le terme CERT est le plus utilisé et le plus connu mais il s’agit d’une marque américaine qui appartient à l’université Carnegie Mellon. Les CSIRT peuvent demander l’autorisation d’utiliser le nom de « CERT ». Aujourd’hui, environ 80 CSIRT sont affiliés et autorisés à utiliser cette marque CERT.

Ces CSIRTs peuvent être internes à l'entreprise ou externes de type publique ou commercial.

Dans bien des entreprise, il y a des moments où il est indispensable de faire intervenir des équipes experts externes généralement nécessaires pour faire face à une crise évoluant rapidement. Ces équipes fournissent une assistance d'expertise en fonction de l’étendue et de la gravité de l’incident et de la charge nécessaire à sa remédiation.

Ces équipes de type CSIRT peuvent rapidement apporter les ressources et l’expertise adapté au contexte de l'incident.

 Mais il y a beaucoup à faire par retirer tous les bénéfices de ce type de services. Et cela commence par une compréhension claire de la manière dont fonctionne le processus de réponse aux incidents, et ce que l’on attend d’une équipe externe dans une telle situation.
 
 % Parler de la reconstrucgtion d'AD) 
 
  \subsection{Les missions d’un CSIRT,}
 Les missions d’un CSIRT sont nombreuses, mais il est intéressants de prendre les 5 principales définies par le CERTA (CERT de l'Administration Française).

\begin{itemize}
  \item Centralisation des demandes d’assistance suite aux incidents de sécurité (attaques) sur les réseaux et les systèmes d’informations : réception des demandes, analyse des symptômes et éventuelle corrélation des incidents ;
  \item Traitement des alertes et réaction aux attaques informatiques : analyse technique, échange d’informations avec d’autres CSIRT, contribution à des études techniques spécifiques ;
  \item Etablissement et maintenance d’une base de données des vulnérabilités ;
  \item Prévention par diffusion d’informations sur les précautions à prendre pour minimiser les risques d’incident ou au pire leurs conséquences ;
  \item Coordination éventuelle avec les autres entités (hors du domaine d’action) : centres de compétence réseaux, opérateurs et fournisseurs d’accès à Internet, CSIRT nationaux et internationaux.
\end{itemize}


 
 \subsection{Phase d'analyse}

La première chose à laquelle souhaite accéder un CSIRT est un présentation de situation la plus clair et concise  que possible.

 Les organisations qui sont la cible d’une attaque par logiciel malveillant à plusieurs couches, ou d’une intrusion réseau, n’ont souvent pas une idée complète de l’origine ou de l’étendue du problème. Pourtant, il est vital de pouvoir fournir autant de détails que possible. « Normalement, lorsqu’un client entre en contact avec un spécialiste de la réponse à incident, la première chose que l’on veut savoir, est ce qui est en train de se passer », relève ainsi Bob Shaker, directeur des opérations stratégiques, préparation cyber et réponse, chez Symantec.

Un spécialiste de la réponse à incident va vouloir des informations sur ce qui conduit son client à penser qu’il a été compromis, quand et comment il l’a découvert, et encore s’il l’a fait grâce à une source interne ou externe, des autorités locales, par exemple, ou encore un émetteur de cartes bancaires.

Durant la phase d’établissement de l’étendue du problème, il est vital de disposer de personnes internes à l’organisation sachant quelles informations il est possible de fournir au prestataire, qu’il s’agisse de journaux d’activité ou de tout autre élément de preuve, explique Jim Aldridge, directeur de l’activité de conseil et Mandiant, l’unité de réponse aux incidents de FireEye.

Le prestataire va utiliser l’information qui lui est fournie pour évaluer l’étendue des dégâts et déterminer le type de ressources – y compris les experts à dépêcher sur place – nécessaires. « Lorsqu’une organisation contacte un prestataire de services de réponse à incident, il faut engager une discussion sur l’étendue du problème pour s’assurer que le prestataire comprend la situation sur laquelle il va intervenir », relève Aldridge.

La phase de contractualisation

Une fois que le prestataire a eu l’opportunité d’évaluer la situation, il pourra fournir une estimation de ce dont il aura besoin pour son intervention. Le contrat proposer doit généralement contenir des explications détaillées des services qui seront apportés, précisant au passage s’il aidera effectivement à remédier à l’incident, ou s’il ne fera que fournir les informations permettant à son client d’assurer seul la remédiation.

Dans cette phase, il est important de bien comprendre quelle documentation, accès et savoirs seront nécessaires au prestataire. Christopher Pierson, RSSI de Viewpost, une plateforme de paiement en ligne, estime qu’il est « crucial de s’assurer que les bonnes ressources seront fournies ». Les entreprises utilisant des applications et des services en mode Cloud sont parfois limitées dans le choix des tiers d’investigation qu’elles peuvent solliciter. Il est donc important d’examiner ces points avant de signer le contrat.

En outre, il est vital d’identifier les compétences que peut apporter le prestataire, ainsi que ses ressources technologiques, ses outils ou encore ses renseignements sur les menaces.

Signer pour un engagement de longue durée avec un prestataire, avant le premier incident, peut s’avérer profitable : ainsi, il n’est pas nécessaire de consacrer un temps critique en plein incident aux détails du processus de contractualisation, ou d’expliquer ses processus internes de réponse aux incident au milieu d’une crise. De fait, souligne Bob Shaker, « en pleine crise, la personne susceptible de signer un contrat est généralement sur le pont au centre de crise ». Réussir à l’en extraire peut s’avérer difficile…

Enquêter sur l’incident

Le CSIRT aura besoin de toute l’information possible : logs systèmes et réseau, diagrammes de topologie réseau, images systèmes, rapports d’analyse du trafic réseau, etc.

Souvent, il est tentant de céder à la panique et d’arrêter les systèmes dans la précipitation. Mais pour Shaker, c’est une mauvaise idée : « la première chose importante est de ne pas éteindre les systèmes. Une fois qu’un système est éteint, une quantité considérable d’éléments de preuve peuvent être effacés, en particulier tout ce qui réside en mémoire vive ».

Les équipes d’investigation utilisent les informations fournies par les entreprises clients, ainsi que celles qu’elles collectent elles-mêmes sur leurs points de terminaison et d’autres sources, via des outils propriétaires, pour identifier des indicateurs de compromission, relève Kevin Strickland, consultant réponse à incident sénior chez Dell SecureWorks.

C’est après cela que le prestataire est généralement en mesure d’informer son client sur ce qui s’est passé, sur la manière dont l’intrusion est susceptible d’avoir commencé, ou comment le logiciel malveillant a été introduit sur le réseau, et sur quoi faire pour contenir l’incident : « nous allons fournir cette information et indiquer où des actions sont requises », explique Stickland. Et si les options recommandées sont difficiles à mettre en œuvre, il peut y avoir alors quelques aller-retour.

Contrôle et remédiation

L’équipe responsable de la remédiation travaille souvent en tandem avec l’équipe chargée de l’investigation, selon Aldridge. « Nous avons deux flux de travail. Le premier est lié à l’enquête et vise à identifier quels systèmes, comptes et données ont été compromis ; le second touche à la remédiation ». Et dès que la première équipe trouve des éléments relatifs à l’incident, elle les transmet à la seconde qui travaille avec le client à la mise en œuvre des mesures correctrices.

Mais discrétion peut s’avérer essentielle. Pour Strickland, il n’est pas question de laisser les attaquants savoir que l’on est sur leurs traces : « il est très important de comprendre ce qui se passe avant d’effectuer des changements drastiques ».



\subsection{Création de son équipe CSIRT}

Quelles sont les motivations pour créer un CSIRT dans son entreprise : 

\begin{itemize}
  \item Une augmentation exponentielle du nombre d’incidents sécurité
  \item Une augmentation du nombre et type d’organisations affectées par des incidents sécurité
  \item Un focus de la part des entreprises sur le besoin de politiques sécurité dans le cadre de leur management du risque
  \item Nouvelles lois et régulations impactant les entreprises en terme de protection des données
  \item Réaliser que les administrateurs systèmes et réseaux ne peuvent pas protéger l’entreprise à eux seuls
\end{itemize}

Un CSIRT est composé de plusieurs experts dans différents domaines de la sécurité (intrusions, forensics, malwares, crytpo, etc..) qui préviennent mais surtout réagissent en cas d’incident. Ces experts sont en constante mise à jour des nouveaux vecteurs d’attaques (nouveaux malwares, nouvelles vulnérabilités), tout ceci afin de traiter les incidents de la manière la plus aboutie qui soit. Une véritable équipe CSIRT dans une entreprise à un coût non négligeable, il convient d'en étudier les modalités de de fonctionnement et de couverture.


\begin{notebox}{Création d'un CSIRT}
La création d'un CSIRT dans son entreprise, n'est pas chose facile, c'est un vrai sujet de RSSI dans le sens ou des choix sont a faire tant sur les compétences, les moyens, les procédures de travail. C'est un vrai sujet de mémoire pour la fiche techno.
\end{notebox}
