%-------------------------------------------------------------
%               FR CYBERDEF SECOPS COURSE
%                                        SECOPS
%                                            Intro
%
%                           Introduction Cyberdefense
%                            % Chap-Intro-pedago.tex
%
%                              2020 eduf@ction
%-------------------------------------------------------------
 
%----------------------------------------------------------------------
% 		S E C T IO N   PEDAGO
%----------------------------------------------------------------------
\section{Objectifs pédagogiques}

On les nomme \g{technologies} au collège, \g{sciences industrielles} ou \g{sciences de l’ingénieur} au lycée et dans le supérieur. Derrière ces différentes appellations se cachent les mêmes disciplines, utilisées pour comprendre les réalisations techniques qui nous entourent et imaginer celles de demain.
Il me semblait donc important d'apporter au lecteur un peu d'information autour des éléments pédagogiques de c\ecours  orienté vers les sciences et techniques de l'ingénieur cybersécurité. Vous trouverez donc dans ce chapitre quelques éléments sur les compétences, les métiers, le positionnement des activités de la cybersécurité pour protéger et défendre  l'entreprise.
En effet, c\ecours tente d'être une introduction à la \etitle permettant à des acteurs du digital n'ayant pas ou peu de connaissances du domaine de se repérer dans ces activités à large spectre de métiers et de compétences.


Nous y abordons aussi les limites de c\ecours ainsi que des recommandations pour profiter du contenu avec plus de facilité pour ceux, en particulier moins familiers du monde de l'informatique et des réseaux.

Je vous engage à explorer le  \link{https://www.ssi.gouv.fr/entreprise/glossaire}{glossaire de l'ANSSI} qui vous permettra de vous familiariser avec les terminologies de la cybersécurité.

\subsection{Les compétences à acquérir}
A l'issue de c\ecours, vous devriez être en mesure de comprendre les mécanismes qui contribuent à la mise en place d'une organisation de cyberdéfense d'entreprise avec les grandes capacités nécessaires. Pour les réaliser avec pleine conscience et efficacité, il est nécessaire de positionner ces activités au sein des autres fonctions digitales  d'entreprise. 

% begin frame
\mode<all>{\texframe{Compétences}{Acquisition}
{

Les compétences acquises sont de diverses natures, mais globalement vous devriez être en mesure à un niveau de gouvernance et de pilotage  :  

\begin{itemize}
	\item d'analyser les risques numériques pesant sur l'entreprise ou l'organisation ;
	\item de mesurer le niveau de sécurité de l'environnement ;
	\item d'auditer, conseiller, accompagner le changement ;
	\item de mettre en place une gouvernance efficace dans le domaine de la cybersécurité ;
	\item de déployer une politique de sécurité informatique et de cybersécurité et appliquer des méthodologies efficaces de renforcement et d'aguerrissement ;
	\item de comprendre l'intégration des solutions de sécurité suite à l'analyse de risque ;
	\item de gérer des situations d'incident pouvant aller à la crise cyber.
\end{itemize}


}} % end frame

La complexité de l'entreprise, sa taille, sa dynamique de prise en compte des enjeux sécurité, sa culture, l'adhérence ou non aux technologies de l'information nécessitent le plus souvent des projets spécifiques adaptés et très contextualisés. Des sociétés de services assistent les entreprises pour auditer, construire, maintenir la sécurité de l'entreprise. Ce document a aussi pour objectif de fournir au lecteur des clefs de lecture pour encadrer et piloter de telles prestations dans le contexte de l'organisation. 


\subsection{Métiers et compétences } 
Il est complexe d'identifier les métiers de la cybersécurité vers lesquels ces compétences peuvent conduire. Il existe plusieurs modèles permettant de classer les métiers de la cybersécurité, et les compétences associées. Pour ma part,  j'ai retenu un modèle que j'ai proposé dans le cadre d'une GPEC (Gestion des emplois et compétence) chez un opérateur de services de cybersécurité. Ce modèle est centré sur une classification des outils technologiques utilisés par l'expertise. Issue plutôt de l'expérience, il ne reflète pas les dénominations des différents métiers ou fiche de poste que l'on trouve dans le domaine mais se centre sur les technologies de sécurité vu du côté des opérationnels. Ceci permet de décliner 5 grands domaines d'activité.

\mode<all>{\picframe{Tex/Pictures/img-metiers}{les  grands domaines de métiers}{0.9}{lbl-metiers}}



Il y a en effet une grande différence de métiers, de compétences entre un spécialiste de la gestion des accès  qui conduira l'intégration de système d'IAM  \footnote{IAM : Identity et Access Management} et un \g{ethical hacker } qui devra rechercher des scenarii d'attaques potentielles sur un système. 



%TODO : Métiers de l'intégration, des opérations, ...

% De l'importance de la TAXONOMIE, POSTE, METIER et COMPETENCE


Si vous souhaitez connaitre avec plus de détails les compétences nécessaires pour les métiers de la sécurité vous pouvez consulter deux grands sites de référence comme celui de l'\head{ANSSI} des 
 \link{https://www.ssi.gouv.fr/particulier/formations/panorama-des-metiers-de-la-cybersecurite/}{métiers de la cybersécurité} ou celui du NIST sur le référentiel  \link{https://www.nist.gov/itl/applied-cybersecurity/nice/resources/nice-cybersecurity-workforce-framework}{NICE Cybersecurity Workforce Framework}.
 
 Pour l'ANSSI, la liste de métiers est disponible sur la page du projet \link{https://www.ssi.gouv.fr/uploads/2016/05/liste_metiers_ssi_v4_secnumedu_anssi.pdf}{SECNUMEDU}
 
Par ailleurs,  j'ai proposé pour ma part, il y a quelques années dans le cadre d'un enseignement du CNAM, un modèle à cinq domaines qui regroupe globalement des métiers du service utilisant des technologies communes avec des  missions similaires et des technologies ou outils communs.
 
 \begin{itemize}
  \item \textbf{\UKword{Information Security Management}} : Les métiers de la gouvernance et de la sécurité de l'information et de la sécurité des systèmes d'information, comprenant les métiers du pilotage de la sécurité et du conseil. \textbf{Outils typiques} : Logiciels d'analyse de risques (Egerie: Risk Manager),  \textbf{Méthodologies typiques} : ISO 27005, \gls{aEBIOS}, CRAMM ... % https://www.getapp.fr/directory/246/risk-management/software
  
  \item \textbf{\UKword{Identity and Access Management} }: Les métiers de la gestion de l'identité numérique sont des métiers nécessitant des compétences liées à la gouvernance de l'information et de ses accès mais aussi des compétences techniques liées à la gestion des identités. Fonctionnellement on trouve l'identification (initialisant l'identité de l'utilisateur),  L’authentification (de l’utilisateur au système), l’autorisation, (de l'utilisateur à l'accès de la ressource), la gestion de l’utilisateur, et annuaire central d’utilisateurs. \textbf{Outils typiques} : Annuaires, Infrastructure de gestion de clefs.  \textbf{Méthodes typiques} : RBAC, MAC, DAC. ...
  \item \textbf{\UKword{System Security Management}} : Les métiers du déploiement  de la sécurité des systèmes informatiques et réseaux. Métiers de l'intégration, du déploiement et des opérations de solutions de sécurité. Ce domaine regroupe la plus grosse partie des équipes ouvrant dans le domaine de la sécurité de protection périmètrique. On y trouve les expertises des solutions de sécurité.   \textbf{technologies typiques} :  Firewall, Proxy, Bastion ... 
  \item\textbf{ \UKword{Vulnerability Management}} : Au coeur d'une partie des métiers de l'audit et de la gestion du maintien en condition de sécurité, la recherche, détection, correction de vulnérabilités (tant techniques qu'organisationnels ou humaines) sont regroupées dans un cadre plus large de la gestion des vulnérabilités. \textbf{techniques typiques} : Pentests, Audit applicatifs, audit de fragilités
  \item \textbf{\UKword{Threat Management}} : Les métiers autour de la gestion de la menace sont nombreux on peut les classer  autour de 3 axes : les métiers de la détection, de la veille, l'analyse d'attaque et de la réponse à incident. Chacun de ces axes possède des outillages et des méthodologies particulières.  \textbf{Méthodes et outils sur la détection} : SIEM, Logs manager..., \textbf{Méthodes et techniques de réponse à incident} : forensique, reverse-engineering...

\end{itemize}

\mode<all>{\picframe{Tex/Pictures/img-metiers-risk2crisis}{les quelques grandes zones de métiers}{0.9}{lbl-risk2crisis}}

Au delà de ces grands métiers du service, il est possible de positionner dans le cycle de vie des systèmes différents métiers de la cybersécurité. Les cultures, les objectifs, les technologies utilisées sont différentes mais concourent à la même finalité de protection de l'entreprise.

\mode<all>{\picframe{Tex/Pictures/img-metierslist}{les métiers dans le cycle de vie}{0.9}{lbl-metiersall}}


\subsection{Compétences et certifications}

Se former en cybersécurité, c'est pour celui qui travaille avec vous une certaine garantie de compétences. Dans le domaine de la Cybersécurité, la confiance dans les compétences d'un acteur du domaine se base dans le domaine des services en particulier sur la certification. Dans ces certifications, formes de perfectionnement dans un métier, on trouve généralement des  certifications EDITEURS (liés à des produits de sécurité), et des certifications d'associations professionnelles. 

Cette dynamique de certification est une manière de compléter les formations initiales. Elles sont  assez différentiantes sur un CV dans le monde de l'entreprise en particulier celles qui travaillent dans un environnement international.


\subsection{Certifications éditeurs}

Nous verrons rapidement dans le chapitre sur les architectures de sécurité, les produits et services technologiques de sécurité. Une grande partie des fonctions de sécurité techniques est opérée par des produits (Logiciels, Appliances, Services Saas ...). La complexité de ces produits nécessite une formation spécifique pour en exploiter toutes les richesses fonctionnelles.
Ces certifications sont par ailleurs souvent fortement préconisées ou même obligatoires pour travailler dans les métiers de l'intégration car elle permettent d'accéder au support des éditeurs. A titre d'exemple, nous pouvons citer deux acteurs connus qui disposent de mécanismes et programme de certifications à leurs produits. Ces certifications peuvent par ailleurs être délivrées par des tiers.

%https://www.cisco.com/c/fr_ca/training-events/career-certification
\head{Pour CISCO} \link{https://www.cisco.com}{Certifications de carrière CCNA, CCDA} 

\head{Pour Microsoft} \link{https://www.microsoft.com/fr-fr/learning/certification-overview.aspx}{Certifications }  pour  développeurs, administrateurs, architectes solutions, consultants.

\subsection{Certifications professionelles} 

La validation d'expertise par des certifications professionnelles est assez répandue dans le milieu de cybersécurité et en particulier dans les pays anglo-saxons. De nombreuses certifications existent, portées par des associations professionnelles, des groupes d'experts ou des entreprises de référence. Ces certifications nécessitent le plus souvent en plus de l'examen des années d'expérience et de pratiques prouvées.

\head{\link{https://www.isc2.org/Certifications}{ISC}}  \UKword{the International Information System Security Certification Consortium} délivre des certifications reconnues et d'excellent niveau de reconnaissance.
Les deux principales sont :
\begin{itemize}
  \item CISSP : Certified Information Systems Security Professional
  \item SSCP : Systems Security Certified Practitioner
\end{itemize}


\head{\link{https://www.isaca.org/}{ISICA} } IT Audit, Security, Governance and Risk 

sous le nom de \UKword{Information Systems Audit and Control Association} cette association professionnelle existe depuis 1967, connue pour son support à COBIT elle propose plusieurs certifications réclamées par les clients. 


\begin{itemize}
  \item CISA: Certified Information Systems Auditor
  \item CISM: Certified Information Security Manager
 \item CGEIT: Certified in the Governance of Enterprise IT
  \item CRISC: Certified in Risk and Information Systems Control
\end{itemize}

\subsection{Certifications Hacking} 

Il nous faut citer deux certifications très utilisées dans les métiers techniques de la cybersécurité et accessibles sans expérience professionnelle à prouver.

\head{SANS Institute} (SysAdmin, Audit, Network, Security) et le GIAC \link{https://www.giac.org}{(Global Information Assurance Certification) }

\begin{itemize}
  \item Cyber Defense;
  \item Penetration Testing;
  \item Incident Response and forensiques;
  \item Management, Audit, Legal;
  \item Developer;
  \item Industrial Control Systems.

\end{itemize}

%----------------------------------------------------------------------
% certifications Hacking / utilisé dans chapitre PENTEST 		
\includer{inc-certifs-hacking.tex}


%----------------------------------------------------------------------
% 				S E C T IO N   Structure 
%----------------------------------------------------------------------
\section {Structure pédagogique du cours}
Nous avons abordé le cours sur cheminement basé sur trois pivots :

\begin{itemize}
\item Pivot \head{RISQUES} : Pour défendre son espace cyber  c'est-à-dire l'ensemble des produits, services, matériels, données utilisateurs utilisés par l'activité  économique de l'entreprise il faut non seulement que celui-ci soit identifié mais que les risques portant sur les éléments le constituant aussi clairement et consciemment soient pris en compte. C'est sur la base d'analyses des risques que sont construits les objectifs de sécurité d'un système. Il est bien entendu que de nombreux systèmes préexistent à une analyse de risque et que les objectifs de sécurité ayant conduit à la construction sont issus de  la sédimentation dans le temps de choix technologiques qui sont, par ailleurs rarement formalisés. Ainsi on remarque, que l'activité de l'évaluation des risques, ce qui est appelé en anglais \g{ \UKword{risk management }} est porté plutôt par le domaine d'activités dénommé  information Security management  ou INFOSEC dans les pays anglo-saxons, mais que nous pouvons traduire  management de la sécurité de l'information.
\item Pivot  \head{ARCHITECTURE du SI}. Architecture de sécurité, défense en profondeur, politique de sécurité, usage du SI, IAM (\UKword{Identity and Access Management}). L'analyse sera faite à partir des Politiques de sécurité pour construire ou améliorer la cybersécurité de l'entreprise. Définir des objectifs de sécurité relatifs aux risques,  positionner les politiques de contrôle, de filtrage, et de gestion sur l'environnement  informationnel  de  l'organisation pour garantir la protection et la confiance sur les actifs sensibles. 
\item  Pivot  \head{MAINTIEN EN CONDITION de sécurité}. Malgré toutes les précautions pour mettre en confiance un système d'information, il est illusoire d'une part de vouloir tout protéger, mais aussi de penser que les mécanismes de  protection résisteront à toutes les agressions. C'est donc en continu qu'il est nécessaire de veiller à la menace, de vérifier que de nouvelles fragilités n'apparaissent pas, de réagir au plus vite en cas de suspicion d'attaque ou de compromission.  Cette sécurité continue, dite dynamique est à la base du maintien en condition de sécurité de l'environnement digital de l'entreprise. 
A titre indicatif, on peut rapidement donner une matrice des classes de métiers associées à chaque pivot. Ceci permettra au lecteur de se focaliser peut être sur un chapitre qui le concerne un peu plus dans son quotidien.
\end{itemize}

\begin{nota}[Les limites de l'exercice]
C\ecours est essentiellement une introduction à la cybersécurité sur son volet gouvernance (politiques et stratégies). Il permet de mettre en perspective les choix techniques, tant de protection et de défense face à une réalité économique, qui nécessite d'adapter protection et défense au niveau de risque. La décomposition sur ces 3 axes est un parti-pris qui évidement ne couvre pas dans le détail, l'ensemble des processus et actions du domaine de la cybersécurité. 
\end{nota}

Vu du côté du responsable sécurité, et donc des compétences acquises : Le RSSI se doit de  maitriser les risques de son SI vis à vis des conditions de sécurité, il est un auditeur en mesure : 

\begin{itemize}
  \item d'analyser les risques à partir de l'analyse des enjeux de l'entreprise, de ses actifs, de son existant, de la menace inhérente ou non à son entreprise ;
  \item de les traiter, les accepter ou pas, 
  \item de proposer les objectifs de sécurité à déployer pour construire les mesures de sécurité.
  \item Ceci conduit à l'objectif professionnel de cette partie :  Savoir comment démarrer la prise en compte de la sécurité des systèmes d'information dans une entreprise .  Il trouvera donc de bons outils théoriques et pratiques dans l'ISO 27005.
\end{itemize}


\begin{nota}[Dynamicité des risques]
Un RSSI ou son équipe conduit les analyses vis à vis de la menace. Il peut être conduit à lancer des audits.  Les mesures issus de ces audits permettent de définir sur les mesures en cours sont faibles, inutiles, vulnérables vis-à-vis des objectifs de sécurité. C'est ainsi qu'il est possible de conduire des analyses de risques sur des systèmes existants et de vérifier si les mesures actives sont compatibles avec les objectifs. On peut aussi constater qu'à ce titre une analyse de risque n'est pas figée dans le temps car les menaces ainsi que la sensibilité des actifs évoluent.
\end{nota}


Le RSSI se doit de maitriser les politiques de sécurité des systèmes d'information,  la PSSI étant le modèle de référence de façon à :
\begin{itemize}
\item planifier et produire ces conditions de sécurité ;
\item les adapter à l'entreprise ;
\item les mettre en œuvre au travers d'une architecture de sécurité propre à l'entreprise ;
\end{itemize}

Le lecteur trouvera un référentiel global dans l'environnement de l'ISO~27001 pour travailler autour du système de management de la sécurité.

Au delà de la gouvernance classique que l'on dit \g{de protection} de la cybersécurité d'entreprise qui se veut un moyen de déployer des mesures de sécurité (préventives, de formation, d'architecture), la sécurité opérationnelle apporte un nouveau lot de mesures et d'outillages liés à l'anticipation, la détection et la réponse aux attaques.

\begin{nota}[sécurité Opérationnelle] Lutte informatique défensive, sécurité dynamique, 
Cyberdéfense : plusieurs terminologies se côtoient pour évoquer des concepts, techniques, mesures, et méthodes souvent proches. 
\end{nota}


\subsection{Structure}

L\ecours est donc organisé en trois temps. Chaque temps est une partie qui structure l'ensemble des éléments présentés dans le programme de l'unité d'enseignement dans une dynamique associée à la forme d'enseignement à distance et structurée autour de 3 cours issus des retours d'expérience de profesionnels du domaine de la Cybersécurité.  
\begin{itemize}
\item \head{Temps 1} : De l'analyse des risques sur les \textbf{actifs les plus sensibles} à la déclinaison des objectifs de sécurité essentiels de l'entreprise;
\item \head{Temps 2} : Des objectifs de sécurité retenus à une politique de sécurité \textbf{guidant et mesurant }une sécurité implémentée (architectures et systèmes  de sécurité et sécurité des architectures et de systèmes d'information) ;
\item \head{Temps 3} : D'un système d'information \textbf{outillé, protégé et défendu} en matière de sécurité à une sécurité opérationnelle \textbf{maintenue, vigilante et  réactive}.
\end{itemize}

C\edoc regroupe de manière plus détaillée les éléments la troisième partie de l'unité d'enseignement que je nommerai dans  la suite dans ce texte  : \g{sécurité opérationnelle},  les deux premières parties sont toutefois résumées dans deux chapitres préliminaires, permettant d'intégrer  une démarche de sécurité Opérationnelle dans le contexte global de sécurité numérique de l'entreprise.

\subsection{Pour s'engager plus rapidement}

Du point de vue pédagogique, il est important de noter que vous pouvez aller vous initier au domaine de la sécurité des systèmes d'information avec les travaux de l'ANSSI de la \link{https://www.ssi.gouv.fr/administration/formations/cyberedu/contenu-pedagogique-cyberedu}{Mallette CyberEDU}. Cette mallette de cours contient les éléments de base pour aborder la cybersécurité et la cyberdéfense d'entreprise.

Ces travaux sont issus d'un marché public de réalisation avec l’Université européenne de Bretagne  (qui regroupait 28 établissements d’enseignement supérieur et de recherche) et Orange pour la réalisation de livrables à destination des responsables de formation et/ou des enseignants en informatique.

L’\gls{aANSSI} met à disposition cette mallette pédagogique qui contient : un guide pédagogique, un cours préparé d’environ 24 heures sur l’enseignement des bases de la sécurité informatique, ainsi que des éléments de cours pour les masters en informatique (réseaux, systèmes d’exploitation et développement).
Ces documents, réalisés par le consortium et l’ANSSI, sont disponibles sur le site de l'ANSSI.
 

\subsubsection {Pour le niveau BAC +3}

Pour ce niveau la mallette contient un syllabus pour le cours de sensibilisation et initiation à la Cybersécurité ainsi que 4 modules de support de cours.

\begin{itemize}
	\item module 1 :  notions de base
	\item module 2  :  hygiène informatique
	\item module 3 :  réseau et applications
	\item module 4 :  gestion de la cybersécurité au sein d’une organisation
\end{itemize}
Un quizz est également à disposition pour permettre d’évaluer les compétences acquises au fur et à mesure de l’avancé des enseignements.

\subsubsection{Pour le niveau Bac + 5} 

Pour ce niveau, des fiches pédagogiques par domaine permettent de découvrir :
\begin{itemize}
	\item la sécurité des réseaux
	\item la sécurité des logiciels
	\item sécurité des systèmes
	\item l’authentification
	\item la cybersécurité au sein des composants électroniques
\end{itemize}


